[
    {
        "genre": "日本の人口の特色",
        "list": [
            {
                "question": "人口を年齢と性別に分けて表したものを何と言う？",
                "options": [
                    "人口ピラミッド",
                    "世代分布図",
                    "国勢調査図",
                    "性年齢分布"
                ],
                "answer": "人口ピラミッド"
            },
            {
                "question": "1940年代後半に出生率が急増したことを何と言う？",
                "options": [
                    "ベビーブーム",
                    "人口爆発",
                    "子どもラッシュ",
                    "団塊世代"
                ],
                "answer": "ベビーブーム"
            },
            {
                "question": "高齢者が増え、出生率が下がって子どもが減ることを何と言う？",
                "options": [
                    "少子高齢化",
                    "人口減少",
                    "高齢化社会",
                    "晩婚化"
                ],
                "answer": "少子高齢化"
            },
            {
                "question": "現在の日本の人口ピラミッドは何型？",
                "options": [
                    "つりがね型",
                    "富士山型",
                    "ピラミッド型",
                    "つぼ型"
                ],
                "answer": "つりがね型"
            },
            {
                "question": "三大都市圏のうち、最も人口密度が高いのはどの都市？",
                "options": [
                    "東京",
                    "名古屋",
                    "大阪"
                ],
                "answer": "東京"
            },
            {
                "question": "地方中枢都市のうち、最も北に位置するのは？",
                "options": [
                    "札幌",
                    "仙台",
                    "広島",
                    "福岡"
                ],
                "answer": "札幌"
            },
            {
                "question": "地方中枢都市のうち、最も南に位置するのは？",
                "options": [
                    "福岡",
                    "札幌",
                    "仙台",
                    "広島"
                ],
                "answer": "福岡"
            },
            {
                "question": "政令指定都市のうち、最も人口が多いのは？",
                "options": [
                    "大阪",
                    "名古屋",
                    "京都",
                    "札幌"
                ],
                "answer": "大阪"
            },
            {
                "question": "人口が集中しすぎることを何と言う？",
                "options": [
                    "過密",
                    "過疎"
                ],
                "answer": "過密"
            },
            {
                "question": "人口の流出で地域社会の維持が困難になることを何と言う？",
                "options": [
                    "過疎",
                    "過密"
                ],
                "answer": "過疎"
            },
            {
                "question": "過密の問題点として住宅難や大気汚染の他に何がある？",
                "options": [
                    "交通渋滞",
                    "水不足",
                    "失業問題",
                    "物価高騰"
                ],
                "answer": "交通渋滞"
            },
            {
                "question": "過疎の問題点として交通機関の廃止の他に何がある？",
                "options": [
                    "学校の閉鎖",
                    "病院の増加",
                    "住宅難",
                    "大気汚染"
                ],
                "answer": "学校の閉鎖"
            },
            {
                "question": "地下の上昇によって都市部の人口が減り、郊外に移り住む人が増えることを何と言う？",
                "options": [
                    "ドーナツ化現象",
                    "都市過密化",
                    "再開発",
                    "都市崩壊"
                ],
                "answer": "ドーナツ化現象"
            },
            {
                "question": "ドーナツ化現象の後に再度地価が下がり、都心部に再び移り住む人が増えることを何と言う？",
                "options": [
                    "都心回帰",
                    "過密回帰",
                    "中心集中",
                    "回帰化現象"
                ],
                "answer": "都心回帰"
            },
            {
                "question": "都心回帰によって都市部の開発が進むことを何と言う？",
                "options": [
                    "再開発",
                    "都市集中",
                    "高層化",
                    "地価上昇"
                ],
                "answer": "再開発"
            },
            {
                "question": "都市部に住んでいた人が農村部に価値を見出して農村部に移り住むことを何と言う？",
                "options": [
                    "Iターン",
                    "Uターン",
                    "Jターン",
                    "Oターン"
                ],
                "answer": "Iターン"
            },
            {
                "question": "農村部に住んでいた人が都市部に移り住んだが、再び農村に戻ってくることを何と言う？",
                "options": [
                    "Uターン",
                    "Iターン",
                    "Jターン",
                    "Oターン"
                ],
                "answer": "Uターン"
            }
        ]
    },
    {
        "genre": "日本の資源、エネルギーの特色",
        "list": [
            {
                "question": "日本のエネルギー自給率はどのくらい？",
                "options": [
                    "12％",
                    "20％",
                    "30％",
                    "50％"
                ],
                "answer": "12％"
            },
            {
                "question": "原油や鉄鉱石など、エネルギーとして利用される鉱物を総称して何と言う？",
                "options": [
                    "鉱産資源",
                    "鉱石エネルギー",
                    "資源鉱物",
                    "エネルギー鉱石"
                ],
                "answer": "鉱産資源"
            },
            {
                "question": "日本は鉱産資源を輸入に依存している。○か×か",
                "options": [
                    "○",
                    "×"
                ],
                "answer": "○"
            },
            {
                "question": "発電に用いられるエネルギーの中で風力や水力、太陽光など枯渇することがないもの何と言う？",
                "options": [
                    "再生可能エネルギー",
                    "自然エネルギー",
                    "無限エネルギー",
                    "代替エネルギー"
                ],
                "answer": "再生可能エネルギー"
            },
            {
                "question": "日本は2.2％自給している鉱産資源は何？",
                "options": [
                    "液化天然ガス",
                    "石炭",
                    "ウラン",
                    "石油"
                ],
                "answer": "液化天然ガス"
            },
            {
                "question": "日本で現在一番盛んな発電方法は？",
                "options": [
                    "火力発電",
                    "原子力発電",
                    "水力発電",
                    "風力発電"
                ],
                "answer": "火力発電"
            },
            {
                "question": "かつて日本で一番盛んだった発電方法は？",
                "options": [
                    "水力発電",
                    "火力発電",
                    "風力発電",
                    "地熱発電"
                ],
                "answer": "水力発電"
            },
            {
                "question": "火力発電のデメリットは？",
                "options": [
                    "燃料から温室効果ガスの一種である二酸化炭素が排出されてしまう"
                ],
                "answer": "燃料から温室効果ガスの一種である二酸化炭素が排出されてしまう"
            },
            {
                "question": "原子力発電で利用される燃料は何？",
                "options": [
                    "ウラン",
                    "プルトニウム",
                    "液化天然ガス",
                    "重油"
                ],
                "answer": "ウラン"
            },
            {
                "question": "☆応用　ウランが多く取れる国はどこ？",
                "options": [
                    "カザフスタン",
                    "アメリカ",
                    "ロシア",
                    "カナダ"
                ],
                "answer": "カザフスタン"
            },
            {
                "question": "数ある発電方法の中で最も電気交換効率が高く、クリーンなものは何？（事故は起きないものとする）",
                "options": [
                    "原子力発電",
                    "火力発電",
                    "水力発電",
                    "風力発電"
                ],
                "answer": "原子力発電"
            },
            {
                "question": "都市部の携帯電話やパソコンなどの中にレアメタルがたくさんあることを何と言う？",
                "options": [
                    "都市鉱山",
                    "都市資源",
                    "電子資源",
                    "廃棄金属"
                ],
                "answer": "都市鉱山"
            },
            {
                "question": "水力発電が衰退した理由は？",
                "options": [
                    "使用する電力量が多くなったので、水力だけでは供給できなくなった"
                ],
                "answer": "使用する電力量が多くなったので、水力だけでは供給できなくなった"
            },
            {
                "question": "原子力発電のデメリットは？",
                "options": [
                    "事故が起こった場合に被害が大きい"
                ],
                "answer": "事故が起こった場合に被害が大きい"
            }
        ]
    }
]